<台灣9合1選舉>【高雄直擊】撐台獨成綠營鐵粉 對民進黨感到越來越失望心灰意冷 高雄人點解心淡唔投票？

【高雄直擊】撐台獨成綠營鐵粉 高雄人點解心淡唔投票？

即時兩岸

(新增影片)10年前，民進黨在台灣總統選舉慘敗，蔡英文帶領黨員從低潮走出來，前年終於讓政黨重登執政巔峯。可惜的是，綠營政府在施政上的種種缺失，燃點起民間不滿的情緒，有高雄綠營支持者向《蘋果》表露心聲，坦言對民進黨感到失望，忍無可忍，決定「今年不去投票了！」

現年30歲、在高雄服替代役的吳立凱，是土生土長的高雄人，本身傾向台獨，也因此一直支持民進黨，在2010年高雄市長選舉及前年總統選舉，分別向陳菊及蔡英文投下寶貴一票，綠色立場不言而喻。

「但是經過這幾年（民進黨）執政以後，方向已修正，畢竟統獨在選舉時炒作出來。」經過幾年來的選舉洗禮，阿凱對民進黨感到越來越失望，甚至是心灰意冷，原因與地方執政成績大有關係，首先是高雄負債纍纍，陳菊任內曾做不少文創的規劃，包括駁二藝術特區、高雄展覽館、大東文化藝術中心：「這些投注的東西似乎沒有為高雄帶來比較好的薪資上或就業上的成長。」而這幾年陳菊明顯想發展旅遊業：「顯然從這幾年成果來看的話，成果是不大的，反而留下非常多的債務。」

此外，高雄面臨就業人口流失嚴重的問題，大批年輕人北上台北工作，在阿凱的觀察中，留在高雄工作的只有兩類人：醫生及台塑（傳統產業）員工。高雄與台北的薪酬可以相差1萬元新台幣（下同；約2,600港元），令不少南部人北上工作。吳說：「台北薪資平均3萬元（約7,700港元），但高雄只有約2萬元（約5,100港元）而已。」

除了地方政績平平，蔡英文執政後亦沒有落實政見，這也令阿凱對綠營感失望，「例如在勞工政策方面，她曾說過勞工是她心中最柔軟的那一塊，結果增加工時；在核能立場方面，她提出非核家園，但造成供電不足，證明核電政策也沒有制定得很好。」還有在台北市長選舉方面，在上屆選舉中，國民黨狠批柯文哲器官捐贈傳聞，指他曾帶病人去大陸進行器官移植，4年後民進黨卻用同一招對付柯P。「民進黨在我心中的的形象一直扣分，一直下降，後來覺得真的無法再投民進黨了」。

對於今屆高雄市長選舉，他直言：「我應該都不會去投，陳（陳其邁）與韓（韓國瑜）所提出的政策都只是空頭支票，璩美鳳（無黨籍候選人）出來亂而已，投蘇盈貴（無黨籍候選人）等於投廢票（意指其支持度太低）......那我乾脆不投票。」
<蘋果>

執政能力差
咀巴台獨

台灣人都要諗含唔含撚

【明日開戰】蔡英文表現差過董建華 台人會用選票「痛懲」民進黨？

台灣政壇多年來流傳一句話「民意如同流水，東漂西盪無常軌。」2016年5月上台的總統蔡英文，當年民望逾5成，但不足3個月已在民調中經歷「死亡交叉」，至上月施政滿意度更跌至2成多。台灣政治大學公共行政學系教授兼系主任蘇偉業認為，蔡英文的表現不濟，必然影響民進黨在地方選舉中的成績，一旦失利，蔡能否在2020年獲提名角逐連任也成問題。但政治一日都嫌長，民進黨能否靠近日燃燒起來的統獨議題再一次絕地反攻？明天自有分曉！

台灣一年大大小小有幾百個民調，無論是親綠或親藍機構所做的民調均顯示，蔡英文的民望如同江河日下。根據背景偏綠的《美麗島電子報》民調，蔡英文在2016年5月剛上台時的滿意度高達50.2%，不滿意度僅16.3%。但同年8月，蔡英文的民望，首度出現不滿意度高於滿意度的「死亡交叉」，隨後此消彼長，至上月蔡英文滿意度跌至25.5%，不滿意度則暴升至67.3%。

至於在立法院取得過半數議席，達至全面執政的民進黨，在過去兩年的支持度也同樣出現跌勢，由最初的3成減至最近的1成6。相反，「百年老店」國民黨的支持度則呈現升勢，而且越近選舉，爆升得越厲害，甚至超越民進黨。

由香港到台灣執教鞭17年、並已取得公民投票權的蘇偉業認為，蔡英文與前任總統馬英九，猶如董建華之後的兩位特首，「即係你以為老董很糟，其實還有可能更糟。」蘇偉業指出，不管蔡英文推出的政策對不對，但她製造的民怨，絕不會比馬英九少。例如，牽涉軍（人）、公（務員）、教（師）的年金改革，就已經得罪很多台灣人。另外，台灣近年日益嚴重的空氣污染問題，也跟民進黨左右支絀的環保與經濟政策有關。

不過，台灣經濟表現差勁，應該是蔡英文及民進黨的致命傷。今年7月，蔡英文指自己有5大政績，包括經濟20年來最好等等。此話一出，台灣各大媒體、學者及網民紛紛給蔡英文「打臉」，指台灣人根本感受不到經濟好轉。當時已有學者指出，台灣人均GDP的確不輸日本及南韓，但民眾卻普遍低薪，原因在於台灣人60%從事服務業，無法受惠於出口外銷的增長，同時外銷產業多在中國大陸設生產基地，GDP增長率不過是紙上富貴。

蘇偉業表示，民進黨深知形勢不妙，很早已將這次地方選戰提升至中央級數來打，而高雄市長選情之所以如此緊張，很大程度上與中央政策有關。特別是台灣近年風災雨災不斷，高雄及中南部農民生計大受影響，負責台北市農產運銷及批發的台北農產運銷公司（簡稱：北農，屬政府所有的公營機構）總經理吳音寧，卻被指壓低農產品收購價。而上任總經理，正是近日代表國民黨參選高雄市長選舉而人氣急升的韓國瑜，他就因當年曾抬高農產品收購價讓農民得益，因而一直被中南部人視為英雄。而這亦解釋得到，韓國瑜為何「空降」高雄這個綠營票倉參選，也能夠在這麼短時間對民進黨構成威脅。

蘇偉業又謂，台灣「棄核」而改用火力發電，空氣污染無法避免會惡化，同時營運成本上漲，卻又因怕得罪選民而不敢隨便增加電費。而不少台資高科技公司因中美貿易戰，原本準備搬回台灣，但因擔心耗電量高，島內電力不勝負荷，而無法實行。再加上，民進黨無法改善兩岸關係，旅遊業大受打擊，蔡英文提出的新南向政策又缺乏成效，「幾乎是貼錢請東南亞遊客到台灣免費觀光」，對振興經濟毫無幫助。

蘇偉業表示，其實台灣人，特別是高雄市民，對民進黨的怨氣積累已久，其中一個民意逆轉的轉捩點應是2014年7月發生、造成32死321傷的高雄氣爆事故。不過，由於大家基於「政治正確」，一直都不敢公開反對，結果形成沉默的螺旋，直至韓國瑜的出現，才一次過爆發出來。很多台灣人都開玩笑說，目前島內最大的政黨是「討厭民進黨」，但這並不表示他們支持國民黨。事實上，台灣人懂得所謂的「分裂」投票，例如縣市長投票給藍營，在市議員中就會投票給綠營，以作制衡，「這可能是（選民）看到之前國民黨及民進黨兩次全面執政的失敗，所悟出來的『智慧』吧！」

蘇偉業坦言，以台灣目前所面對的困境，無論是誰上台，都難以在短時間內解決問題。而他推斷，一旦民進黨今次地方選舉的成績遠遜於上屆，或會影響身兼民進黨主席的蔡英文在2020年爭取黨內競逐連任提名的可能性，而被視為綠營新星的行政院長賴清德，也要為這次可能出現的敗選負上責任。

不過，正所謂「政治一日都嫌長」，綠營始終有大批真心支持者，再加上近日因金馬獎而出現的統獨爭議又再燃燒起來，民進黨最後守得住桃園、台中、台南及高雄四個直轄市（另外兩個為台北及新北），並非沒可能。
《蘋果》記者

開始似美國佬

如果出一個新綠營 呢個新黨似模似樣少少既話根本訓響度都贏

話說之前唔係有個band友有團 時代力量？

已經因為撐唔撐柯p而露晒底，如果今次市議員執唔番十幾個位，2020立委選舉等收皮。